\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[a4paper,portrait]{geometry}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{multicol}
\usepackage{makeidx} 
\usepackage{color} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{url}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{tabularx, booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xlop}

\input epsf

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Relatório L4 78811/79144}
\lhead{}
\rfoot{Página \thepage}

\begin{document}
\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\fontfamily{lmss}\selectfont

\title{\bf Relatório de Sistemas Digitais \\
Traballho L4\\
Circuito Divisor}
\author{João Oliveira 79144\\
Tomás A. Reis 78811\\
\\
Instituto Superior Técnico \\
Universidade de Lisboa}
\date{15 de Maio de 2014 \\
Quinta-Feira LSD1}
\maketitle

\pagebreak
\section{Introdução}
Este trabalho consiste no projecto e implementação de um circuito capaz de 
realizar a divisão de números em binário sem sinal. Este circuito concretiza 
esta operação recorrendo a um algoritmo simples que é executado com recurso 
a 
registos de deslocamento, um somador e um contador e alguama lógica adicional. 
\par
De forma auxiliar a este circuito, foi analisado anteriormente um pequeno 
circuito sequencial que transforma a pressão de um botão num pulso de um 
único período de relógio, desde de que esta inclua um flanco ascendente de 
relógio. Este circuito foi devidamente testado.
\par
O circuito divisor após projectado foi implementado no {\it software Xilinx} 
para depois em laboratório ser implementado numa placa de prototipagem. No 
projecto deste circuito incluiu-se o projecto de um registo de deslocamento 
8 bits a partir de registos de deslocamento de 4 bits. Os resultados desta 
implementação em {\it hardware} também constam deste relatório.
\section{Projecto}
\subsection{Análise de um Circuito Sequencial (Pergunta 2)}
\subsubsection{Funcionamento (Pergunta 2.1)}
O circuito sequencial dado tem como função converter um sinal ``high'' de 
uma duração arbitrária (desde de que activo num flanco positivo do relógio 
e respeite os tempos de {\it set up} e {\it hold} dos vários componentes) num 
pulso de duração de um único período de relógio.
\par
O que ocorre é que (admitindo que, inicialmente, o primeiro flip-flop está no 
estado ``0'' e o segundo no estado ``1'') quando a entrada do botão fica em 
``high'', num primeiro flanco ascendente do relógio o primeiro flip-flop 
(Q\textsubscript{n}) fica no estado ``1'' e o segundo não altera o estado. A 
saída Px, que é a conjunção destes valores, fica assim em ``high'' até ao 
próximo flanco ascendente do relógio. 
\par
Se o botão permanecer premido, no próximo flanco o segundo flip-flop transita 
para o estado ``0'' enquanto o primeiro se mantém, e a saída Px
transita igualmente para zero. Caso o sinal proveniente do botão tenha 
entretanto sido alterado para ``low'', o primeiro flip-flop ficará também no 
estado ``0''. Este caso, caso conserve a entrada, fará com que no próximo 
flanco o segundo flip-flop retome o estado ``1'' voltando às condições 
estáveis, com Px sempre em ``low''.
\par
Este comportamento está ilustrado nas Figuras 1 a 3.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{1a.eps}
\caption{Diagrama Temporal a)}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{1b.eps}
\caption{Diagrama Temporal b)}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{1c.eps}
\caption{Diagrama Temporal c)}
\end{figure}

\subsubsection{Implementação no {\it software Xilinx}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{fdp.png}
\caption{Implementação em {\it Xilinx} da Pergunta 2.}
\end{figure}

Implementou-se este pequeno circuito na plataforma {\it Xilinx} recorrendo aos 
flip-flops {\it FDP}, como é visível na Figura 4. Na Figura 5 apresentamos as 
simulações idênticas aos diagramas temporais b) e c), em que os resultados 
são os espectados. É de notar que aqui o sinal "qn\_1" corresponde
ao sinal $\overline{Q_{n-1}}$ nos diagramas das figuras 1 a 3.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{simp2.png}
\caption{Simulação do Circuito Sequencial}
\end{figure}

\subsection{Registo de 8 bits (Pergunta 3.a) )}
A implementação de um registo de 8 bits a partir de registos de 4 bits é 
bastante simples. Um dos blocos SR4RLED, HI(A), guardará os quatro bits mais 
significativos, enquanto o outro, LO(A), guarda os quatro bits menos 
significativos. Depois basta ligar a saída Q\textsubscript{3} (o bit mais 
significativo) do SR4RLED com os bits menos significativos à entrada SLI do 
outro registo de 4 bits. Analogamente, liga-se a saída Q\textsubscript{0} à 
entrada SRI do registo menos significativo. Se quiséssemos fazer um registo de 
8-bits simples as entradas R, L, LEFT, CE e CLK seriam idênticas para ambos os 
registos. Todavia, neste circuito é útil existir algumas diferenças, a 
explicitar mais à frente, se bem que o sinal para fazer {\it shift} é sempre 
activado de forma idêntica nos dois.
\par
Desta forma quando ocorre um {\it shift-right} o bit Q\textsubscript{0} do 
HI(A) passa para o bit Q\textsubscript{3} do LO(A), e quando ocorre um {\it 
shift-left} o bit Q\textsubscript{3} do LO(A) para o bit Q\textsubscript{0} do 
HI(A), sendo em que em ambos os {\it shifts} os restantes bits deslocam-se como 
esperado. Assim há um {\it shift} do número de 8 bits composto pelos quatro 
bits do HI(A) seguido dos quatro bits do LO(A), sendo, efetivamente um registo 
de deslocamento de 8-bits.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{reg8.eps}
\caption{ {\it 8-bit shift register} simples}
\end{figure}

\subsection{Circuito Divisor}
\subsubsection{Introdução}
O circuito divisor concebido realiza a divisão através do algoritmo dado. 
Para tal recebe dois números sem sinal, o dividendo A e o divisor B, e um 
sinal de inicialização INI. O circuito baseia a sua operação em três 
registos de 4-bits, um subtractor, um QUAD\_MUX\_2:1, um contador binário de 4 
bits (era necessário somente um contador binário de 3 bits, todavia tal não 
é disponibilizado no {\it software Xilinx}) e alguma lógica adicional.
\par
Um dos registos guardará o valor de B, para que não seja vulnerável a 
alterações durante os cálculos. Os outros dois registos, HI(A) e LO(A), 
estarão ligados como no registo de 8-bits previamente descritos mas com 
algumas alterações. A primeira destas alterações é o facto de o bit menos 
significativo de HI(A) não estar ligado à entrada SRI do LO(A), visto que 
apenas são utilizados deslocamentos à esquerda (como tal a entrada {\it LEFT} 
será ligada ao VCC). As entradas L 
({\it load})e R ({\it reset}) serão distintas (visto que LO(A) nem sempre 
fará {\it load} com HI(A), e o {\it reset} de HI(A) é utilizado na 
inicialização, em que LO(A) sofrerá carregamento em paralelo). No final, 
HI(A) guardará o resto e LO(A) o quociente.
\par
\subsubsection{Inicialização}
O sinal INI provém de uma réplica do circuito da Pergunta 2, que recebe como 
entrada o sinal emitido por um botão de pressão. O sinal INI é, assim, 
sempre um sinal que fica em ```high'' durante um único período de relógio. 
Este sinal está ligado à entrada {\it reset} do registo HI(A) bem 
como à entrada {\it load} de LO(A), através de um OR-2, e do registo B, que 
recebe o divisor nas suas entradas em carregamento paralelo. O INI está 
igualmente ligado à entrada de selecção do 
QUAD\_MUX\_2:1. Este bloco de {\it multiplexers} 2:1 tem nas entradas 
associadas à selecção igual a ``1'' o valor de A, e as saídas estão 
ligadas às entradas de carregamento paralelo respectivas do LO(A). Assim este 
sinal faz com que, no flanco do relógio, HI(A) fique no estado ``0000'', o 
registo B fique com o valor do divisor (valor que não se alterará durante o 
cálculo) e o registo LO(A) fique com o valor A.
\par
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.5\textwidth, angle =90 ]{scheme.png}
\caption{Implementação em {\it Xilinx} do Circuito Divisor}
\end{figure}

\subsubsection{O Algoritmo}
Para efectuar a divisão o circuito tem de executar o seguinte algoritmo 
simples: deslocar o registo de 8 bits para esquerda, subtrair B a HI(A), se B 
for 
maior que HI(A) o bit que entra no deslocamento fica a ``0'', caso contrário, 
substitui o novo bit de LO(A) por ``1'' e carrega HI(A)-B em HI(A). O quociente 
vai assim sendo 
guardado nos bits vacantes de LO(A) à medida que os restos parciais são 
deslocados para a esquerda. Isto é repetido 4 vezes. (Originalmente era 
sugerido que o quociente ficasse guardado num quarto registo C. Todavia 
verificou-se que os bits que entravam no registo de 8 bits não eram 
utilizados, e eram em igual número aos número de bits do quociente em 
cálculo em qualquer momento do algoritmo. Assim, decidimos aproveitar essa 
memória e poupar um registo).
\par
O circuito deve assim alternar entre fazer {\it load} e deslocar os registos. 
Todavia, apenas precisa de fazer {\it load} quando HI(A)$\geq$B, visto que só 
nesta situação precisa de carregar HI(A)-B em HI(A) e de colocar o último 
bit de LO(A) a ``1''. Quando o 
número de deslocamentos chega a quatro e o último {\it load} é efectuado, o 
processo termina.
\par
\subsubsection{Comparação e Subtracção}
Para avaliar se B é maior ou menor que HI(A), é analisado o sinal {\it carry 
out} do subtractor. Este é ``0'' se B for maior que HI(A) e ``1'' caso 
contrário. Para explicar isto, imaginemos que prolongávamos este números sem 
sinal para complemento para 2 a 5-bit, mantendo-os positivos e com o mesmo 
valor. Isto é, acrescentávamos um bit mais significativo ```0'' no início de 
ambos os números. O {\it full-adder} final, que resultaria no bit de sinal do 
resultado, receberia como entradas ``0'' e ``1'' (B está invertido) e o {\it 
carry out} do {4-bit adder}. Quando o resultado é negativo (porque B maior que 
HI(A), que continuam a ser os mesmos números), o {\it carry out} tem de ter 
sido ``0'' para o bit de sinal ser ``1''. Se B menor ou igual que HI(A), o bit 
de sinal é ``0'' e portanto o {\it carry out} tem de ser ``1''.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{add.png}
\caption{Subtractor}
\end{figure}

\par
\subsubsection{Deslocamentos}
Quando o {\it carry out} está em ``low'' é assim necessário fazer {\it 
shift} (após um {\it load} causado por HI(A)$>$B, o novo HI(A) é 
obrigatoriamente menor que B e é necessário deslocar pois é o próximo passo 
do algoritmo, e se HI(A)$<$B o procedimento seguinte é o deslocamento). Assim, 
a 
entrada {\it carry out} é conectada ao {\it clock enable} de HI(A) e LO(A), 
passando todavia por uma porta NOR-2, onde também entra o bit de peso 4 do 
contador. O contador conta o número de deslocamentos, portanto este bit fica 
em ``high'' apenas após contar quatro deslocamentos, momento em que o 
algoritmo deve parar. Para que o contador esteja sincronizado com o número de 
deslocamentos, a 
saída desta porta NOR-2 também está ligado à entrada {\it increment} do 
contador. Assim, nos flancos do relógio em que ocorre um {\it shift} o 
contador é incrementado.
\par
A entrada SLI do HI(A) está ligada ao último bit de LO(A), como descrito na 
análise do {\it 8-bit shift register} e a entrada de SLI do LO(A) está ligada 
a ``0''. Desta forma no deslocamento, HI(A) recebe o bit seguinte dos bits de A 
que ainda não foram utilizados, e LO(A) recebe ``0''. Este bit é o bit 
seguinte a inserir no quociente. Caso este próximo bit a inserir no quociente 
seja ``1'', isto é corrigido no carregamento seguinte, caso contrário já 
está correcto.
\par

\subsubsection{Carregamento em Paralelo}
Como dito anteriormente, apenas é necessário fazer {\it load} quando 
HI(A)$>$B, tanto no HI(A), pelo 
algoritmo, como no LO(A) que recebe o bit ``1'', para corrigir o bit inserido 
no último deslocamento. Assim, o {\it load} acontece quando o {\it carry out} 
é ``1'', e por isso ligamos a este sinal à entrada L ({\it ``load''}) de 
tanto LO(A) (em LO(A) através da entrada OR-2 que partilha com o INI) como 
HI(A). 
\par
As entradas de carregamento paralelo do HI(A) correspondem ao resultado do 
subtractor, correspondendo a HI(A)-B, tal como indicado pelo algoritmo. O LO(A) 
é carregado com as saídas do QUAD\_MUX\_2:1. Como nesta fase o pulso de 
inicialização já está a ``low'', serão seleccionadas as entradas 
correspondentes a ter a selecção a ``0'', que estão ligadas ao estado 
corrente do LO(A) excepto com o último bit a ``1''. Isto porque antes de 
qualquer {\it load} foi feito um deslocamento que deixou este bit em ``0''. 
Todavia se HI(A)-B, este bit deve ficar a ``1'', e como tal ocorre este 
carregamento.
\par
\subsubsection{Activação dos Displays}
Por fim, esta negação do {\it carry out} está também ligada a uma porta 
AND-2 com o bit de peso 4 não negado. Isto porque quando o algoritmo termina, 
HI(A), que é o resto, é sempre menor que o divisor e este bit está ligado 
visto que foram efectuados os deslocamentos necessários. Neste momento LO(A) 
apresenta unicamente o quociente, visto que todos os bits de A foram deslocados 
para HI(A) foi-lhes subtraído B sucessivamente. A saída desta porta, 
designada por sinal {\it ``ok''}, é assim 
ligada ao {\it enable} do display de sete segmentos, accionando-o para mostrar 
o resultado da operação.
\par
\subsubsection{Divisão por Zero}
É de notar que no caso em que o divisor é zero o display não será 
accionado. Isto ocorre pois a primeira subtracção HI(A)-B no caso normal tem 
HI(A)=0 e B$>$0 e consequentemente o {\it carry out} é ``low'' 
obrigatoriamente, 
provocando a activação do contador e um deslocamento. Todavia, se B=0, o {\it 
carry out} permanece a ``high'', A nunca é deslocado para fora de LO(A), o 
contador não é incrementado e o {\it enable} do display de sete segmentos (que 
corresponde à saída do AND-2 ligado à negação do {\it carry out} e ao bit de peso 4 do 
contador) fica estavelmente em ``low''. Mesmo quando A=0 e B=0 então o {\it carry 
out} é  também ``1'' e ao fazer load HI(A) permanece a ``0000'', que continua maior 
ou igual que B. Assim, o contador nunca é ativado e, consequentemente, nunca 
activa o {\it enable} do display. 
\par
Para assinalar ao utilizador que a divisão por zero 
cenário é inválida, ligámos as saídas do registo a um NOR-4, cuja saída 
fica em ``high'' quando todos os bits são ``0'' que ligará a LEDs, avisando o 
utilizador.
\par
\par
O diagrama do circuito é equivalente à implementação no {\it software 
Xilinx} no modo {\it ``Schematic''}, presente na Figura 7.

\subsection{Implementação no {\it software Xilinx}}


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.55]{mux.png}
\caption{QUAD\_MUX 2:1}
\end{figure}

O circuito divisor foi implementado na plataforma {\it Xilinx}, como é 
observável na Figura 7. Inclui os seguintes blocos:

\begin{description}
\item[O bloco \textit{\textbf{pergunt2}} (Figura 4)]tem no seu interior o 
circuito da pergunta 2 que transforma pulsos de duração arbitrária da 
pressão do botão num pulso que dura um período de relógio.

\item[O bloco \textit{\textbf{subtest}} (Figura 8)] é o subtractor. Optámos 
por implementá-lo com {\it adder}, negando B e colocando o CI a ``high'', para 
facilitar a implementação dos barramentos e a organização do circuito, bem 
como para garantirmos o comportamento de CO.

\item[O bloco \textit{\textbf{mux4x2\_1}} (Figura 9)] representa o 
QUAD\_MUX\_2:1. É 
composto por quatro {\it multiplexers} com a mesma entrada de selecção e {\it 
enable}. Como descrito anteriormente, serve para carregar A em LO(A) no ínicio 
e LO(A)+1 em LO(A) durante o algoritmo.


\end{description}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sd.png}
\caption{Implementação no ficheiro {\it sd.sch}}
\end{figure}


Os registos foram implementados com os blocos SR4RLED. O registo com saída 
D[0:3] corresponde ao registo B, do divisor, o registo com saída Q[0:3] 
corresponde a LO(A), que no final contém o quociente, e o registo com saída 
R[0:3] corresponde a HI(A), que no final contém o resto.
\par
Aproveitou-se e acrescentou-se um {\it decoder} após o contador. Cada saída 
deste descodificador estará ligada a um LED. Isto fará com que, durante os 
cálculos, os quatros LEDs acendam sequencialmente com a progressão do 
algoritmo, assinalando ao utilizador que há cálculos em curso. 
\par
Na Figura 10 encontramos a ligação do circuito no ficheiro {\it sd.sch}. 
Ligou-se a entrada do botão ao botão de pressão 0. Os interruptores 0 a 3 
ligámos aos bits de A, o dividendo, correspondentes (com o bit menos 
significativo no interruptor zero e os restantes segundo a ordem crescente). Da 
mesma forma, os interruptores 4 a 7 foram ligados aos bits de B, o divisor, 
correspondentes (com o interruptor 4 ligado ao bit menos significativo). Nas 
saídas, ligou-se o sinal {\it ``ok''} ao acesso=1 e ao acesso=2, para ligar e 
desligar os display, com R[0:3] (o resto) e Q[0:3] (o quociente) ligados aos display 1 e 
2, respectivamente. Por fim, ligou-se LED[0:3], o resultado do decoder que tem 
como entradas as saídas do contador, aos LEDs 0 a 3, respectivamente, e o 
sinal DIV\_0 aos restantes LEDs, que alertam para a divisão por zero.

\section{Teste do Circuito}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{sim.png}
\caption{Simulação do Circuito Divisor (editada posteriormente)}
\end{figure}
Na Figura 11 apresentamos a simulação do circuito. O sinal q[0:3] representa 
o valor do LO(A), isto é, o quociente, e o sinal r[0:3] o sinal do HI(A), isto 
é, o resto. O sinal {\it ``ok''} é o sinal que está ligado ao {\it enable} 
dos displays. O barramento LED[0:3] representa os sinais que são dados aos 
LEDs que assinalam cálculos em curso. O sinal ct[0:3] representa as saídas do 
contador. Por fim, o sinal DIV\_0 é o sinal que acciona os LEDs de erro no 
caso de divisão por zero.
\par
Podemos verificar que a primeira divisão, que termina por volta dos 300ns, 
ocorre como esperado (q=5/3=5 e r=0), e o sinal {\it ``ok''} está ligado no 
fim. A segunda divisão, que termina por volta dos 650ns e se inicia perto dos 
450ns) mostra também os resultados esperados (q=10/4=2 r=2), apesar do valor 
de A e B serem alterados durante os cálculo, vantagem do uso de registos. Por 
fim, a divisão por zero não liga o sinal {\it ``ok''} que está associado ao 
{\it enable} do display.

\section{Implementação do Circuito na Placa de Prototipagem}
\vspace*{7\baselineskip}

\section{Conclusão}
O primeiro circuito auxiliar foi simulado com sucesso, tendo-se verificado o 
seu comportamento extremamente útil de transformar {\it inputs} longos em 
pulsos de tempo limitado pelo relógio. O registo de 8 bits também foi de 
concepção e implementação simples, tendo sido ligeiramente alterado para 
incorporação no circuito divisor
\par
O circuito divisor foi projectado, simulado e implementado com sucesso. No 
projecto verificou-se que era possível implementar este circuito com apenas 
três registos de 4 bits, guardando o quociente nos introduzidos pelos 
deslocamentos no registo que recebe o dividendo, tendo-se optado por essa via. 
Para controlar o número de deslocamentos, concluiu-se que um contador era o 
percurso mais simples. A gestão dos carregamentos em paralelo e deslocamentos 
foi feita com a saída {\it carry out} do subtractor, método que se verificou 
bastante simples. A gestão das situações de divisão por zero e do atraso do 
tempo de cálculo foi feita recorrendo ao {\it enable} dos displays de sete 
segmentos e aos LEDs. As simulações validaram o projecto, tendo progredido 
como planeado.


\pagebreak

\end{document}


-----------> footnotes
